%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Dans ce chapitre on introduit la notion centrale de ce document : celle de graphe parfait.

Les chapitres suivants étudieront des classes d'exemples de graphes parfaits et les moyens de les reconnaître.
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\section*{Définition}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
On a vu qu'on avait $\omega(G)\le \chi(G)$ pour tout graphe $G$ : si un graphe admet une $k$-clique, il faut au moins $k$ couleurs pour le colorer. 
On va s'intéresser au cas d'égalité dont on a vu dans les exemples de petits graphe qu'il advenait. 

On remarque que la condition $\omega(G)= \chi(G)$ n'est pas très signifiante ; si un graphe $G$ vérifie $\chi(G)=p$ il suffit d'en faire l'union disjointe $G_2=G\oplus G_1$ avec un graphe complet $G_1$ à $p$ sommets (de type $K_p$)  et on aura $\omega(G_2)= \chi(G_2)$.

L'idée, due à C. Berge, est d'imposer la condition d'égalité non seulement au graphe mais aussi à tous ses sous-graphes ; on verra qu'elle est très féconde.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Graphe parfait}{}
Un graphe $G$ est parfait si $\omega(G') = \chi(G')$ pour tout sous-graphe $G'$ de $G$.
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Exemples}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Quasi-cliques}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
On s'intéresse aux graphes d'ordre $n$ qui admettent une clique de grande taille.

$G$ admet une clique d'ordre $n$ si et seulement si il est complet.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}
Prouver qu'un graphe complet est parfait.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
Soit $G=(S, A)$ complet.
\begin{itemize}
   \item  Alors $S$ est une clique donc $\omega(G)=n$. Comme on a $\omega(G)\le \chi(G)\le n$ on en déduit l'égalité $\omega(G)= \chi(G)=n$.
   \item Tout sous-graphe $G'$ du graphe complet $G$ est, lui aussi, complet donc vérifie $\omega(G')= \chi(G')$.
\end{itemize}
Ainsi $G$ est parfait.
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}
Prouver que si $G$, d'ordre $n$, vérifie $\omega(G)= n-1$  alors $\chi(G)=\omega(G)$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
Si $\omega(G)= n-1$ pour $G=(S, A)$ alors $S$ n'est pas une clique mais il existe une $(n-1)$-clique $S_0$. On peut écrire $S=S_0\cup\{s_0\}$. On colorie les sommets de $S_0$ avec $n-1$ couleurs. $s_0$ admet au plus $n-2$ voisins car sinon $S$ serait une clique donc on peut colorer $s_0$ avec la couleur d'un sommet qui ne lui est pas voisin ; on a ainsi une $n-1$ coloration donc $\chi(G)\le n-1$ puis $\chi(G)=n-1=\omega(G)$ car $\chi(G)\ge \omega(G)$.
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}
Prouver que si $G$, d'ordre $n$, vérifie $\omega(G)= n-2$  alors $\chi(G)=n-2$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
Soit $G=(S, A)$ d'ordre $n$ avec $\omega(G)=n-2$. $S_0$ est une $(n-2)$-clique de $G$.

$c_0$ est une  $n-2$-coloration de de $S_0$. On note $S=S_0\cup\{a, b\}$. 

Tous les sommets de $S_0$ ne peuvent pas être voisins de $a$ car sinon $S_0\cup\{a\}$ serait une clique : on note $a'$ un élément de $S_0$ tel que $a\not\sim a'$. De même il existe $b'\in S_0$ tel que $b\not\sim b'$.

\begin{itemize}
   \item Si $a$ et $b$ ne sont pas voisins, on prolonge $c_0$ en une coloration de $S$ avec $c(s)=c_0(s)$ pour $s\in S_0$, $c(a)=c_0(a')$ et $c(b) =c_0(b')$. On obtient ainsi une $n-2$-coloration de $S$.
   \item Si $a \sim b$ et $a'\ne b'$, le prolongement ci-dessus est encore une $n-2$-coloration de $S$.
   \item Si $a \sim b$ alors $a$ et $b$ ne peuvent pas avoir $n-3$ voisins en commun dans $S_0$ car sinon l'union de ces $n-3$ points et de $\{ab b\}$ formerait une $n-1$-clique ce qui est impossible pour $\omega(G)=n-2$. 
   
   On peut donc choisir $a'\ne b'$ et la fonction $c$ définie ci-dessus vérifie $c(a)=c_0(a')\ne c_0(b')=c(b)$ car $a'\sim b'$ dans $S_0$ donc $c$ est encore une $n-2$-coloration de $S$.
\end{itemize} 

Dans tous les cas on a $\chi(G)\le n-2= \omega(G)$ d'où $\chi(G)=n-2=\omega(G)$.
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}
Prouver que si $G$, d'ordre $n$, vérifie $\omega(G)\ge n-2$  alors $G$ est parfait.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
Soit $G=(S, A)$ d'ordre $n$ avec $\omega(G)=w\ge n-2$. $S_0$ est une $w$-clique de $G$.

On note $S=S_0\sqcup S_1$, on a $|S_1\le 2$.

Pour tout sous-ensemble $S'$ de sommets on a $|S'\cap S_1| \le 2$ donc 

$|S'|=|S'\cap S_0|+|S'\cap S_1| \le  |S'\cap S_0| + 2$. Or $S'\cap S_0$ est une clique et son cardinal est minoré par $|S'|-2$ d'où $\omega(G')\ge |S'|-2$.

Les 3 exercices précédents montrent qu'alors $\chi(G')=\omega(G')$ : $G$ est parfait.
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Peu de couleurs}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
On commence par les graphes 1-colorables sont les graphes sans arêtes.

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}[1-colorabilité]
\begin{enumerate}
   \item Prouver que les graphes 1-colorables sont les graphes sans arête.
   \item Prouver que si $G$ est sans arête alors $\omega(G)=1=\chi(G)$.
   \item Prouver que les graphes sans arêtes sont parfaits.
\end{enumerate}
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{enumerate}
   \item Si $G$ admet une 1-coloration $c$ alors, pour tous sommets distincts $s$ et $t$ de $G$ on a $c(s)=c(t)$ donc $s\not\sim t$ : $G$ n'a pas d'arête.
   
Inversement, si $G$ n'a pas d'arête, on peut le colorer par une fonction constante : il est 1-colorable.
   \item Si $G$ est sans arête alors il n'admet que des cliques à 1 élément donc $\omega(G)=1$ et il admet une 1-coloration donc $\chi(G)\le 1$, comme on a $\chi(G)\ge 1$, on en déduit $\chi(G)= 1=\omega(G)$.
   \item Tout sous-graphe $G'$ d'un graphe sans arête $G$ est aussi un graphe sans arête donc vérifie $\chi(G')=\omega(G')$ ; on en déduit que $G$ est parfait.
\end{enumerate}
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------

Dans le cas de la 2-colorabilité, on a affaire à des graphes classiques.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Graphe biparti}{}
Un graphe est biparti s'il admet une 2-coloration.
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
Les graphes bipartis peuvent être définis d'une autre façon.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}[Caractérisation des graphes bipartis]
Prouver qu'un graphe $G=(S, A)$ est biparti si et seulement si on peut écrire $S=S_0\cup S_1$ avec $S_0\cap S_1=\emptyset$ et toute arête ne peut relier qu'un sommet de $S_0$ et un sommet de $S_1$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{itemize}
   \item Si $G$ est biparti et si $c$ est une 2-coloration vers $\{0, 1\}$, on note $S_0=c^{-1}\bigl(\{0\}\bigr)$ et $S_1=c^{-1}\bigl(\{1\}\bigr)$. $(S_0, S_1)$ est bien une partition de $S$ et une arête ne peut relier que des sommets de couleurs différentes donc uniquement un sommet de $S_0$ et un sommet de $S_1$.
   \item Inversement si $(S_0, S_1)$ est une partition de $S$ vérifiant la condition alors on peut colorer le graphe avec $c(s)=0$ si $s\in S_0$ et $c(s)=1$ si $s\in S_1$ : $G$ est 2-colorable.
\end{itemize}
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Graphe  biparti parfait}{}
Les graphes bipartis sont parfaits.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} Soit $G$ un graphe 2-colorable.

Si $G$ n'admet pas d'arête, on a $\omega(G)=1=\chi(G)$.

S'il contient au moins une arête, il admet une clique de cardinal 2 donc $\omega(G)\ge 2$.
   On a donc $2\le \omega(G)\le \chi(G)\le 2$ d'où $\omega(G)=1=\chi(G)$.

Comme tout sous-graphe d'un graphe 2-colorable est 2-colorable, l'égalité 

$\omega(G')=\chi(G')$ est valide pour tout sous-graphe de $G$ : $G$ est parfait.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Cycles}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Cycle pair parfait}{}
Un cycle d'ordre pair est parfait.

Un cycle d'ordre $n$ impair avec $n\ge 5$ n'est pas parfait
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} 
Soit $G$ un cycle d'ordre $n$ : $(s_0, s_1 \ldots s_{n-1}, s_0)$.

Si on veut colorer avec 2 couleurs on doit avoir $c(s_i)\ne c(s_{i+1})$ donc les sommets d'indice pair ont la même couleur et les sommets d'indice impair ont l'autre couleur. Cela permet de colorer en respectant les $n-1$ premières arêtes. 

Pour la dernière arête une 2-coloration impose que $n-1$ et 0 aient des parités distinctes d'où $n$ pair.

Ainsi les cycles d'ordre pair admettent une 2-coloration donc sont parfaits.

Les cycles d'ordre impair n'admettent pas de 2-coloration, en colorant $s_{n-1}$ avec une troisième couleur, on obtient cependant une 3-coloration.

Si un cycle contient une 3-clique $\{a, b, c\}$ alors on peut supposer que $a\ne s_0$ et $a\ne s_{n-1}$ car on choisit parmi 3 sommets distincts. On pose $a=s_i$, $b$ et $c$ doivent être voisins de $s_i$ donc ce sont les sommets $s_{i-1}$ et $s_{i+1}$ et $b = s_{i-1}\sim c = s_{i+1}$ impose $i-1=0$ et $i+1=n-1$ donc $n=3$.

Un cycle d'ordre $n\ne 3$ n'admet pas de 3-clique donc $\omega(G)\le 2$, comme un cycle d'ordre $n\ge 2$ admet au moins une arête donc une 2-clique on a $\omega(G)=2\le 3 =\chi(G)$ : $G$ n'est pas parfait.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Un cycle d'ordre 3 est en fait de type $K_3$ donc est parfait.
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Graphes de comparabilité}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Graphe de comparabilité}{}
Le graphe de comparabilité associé à un ensemble fini $S$ muni d'une relation d'ordre $\preccurlyeq$ est le graphe $G$ dont l'ensemble des sommets est $S$ et tel que $s \sim_G t$ si $s\ne t$ et $s \preccurlyeq t$ ou $t \preccurlyeq s$,  c'est-à-dire si $s$ et $t$ sont comparables.
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
On remarque qu'un graphe de comparabilité est complet si et seulement si la relation d'ordre est totale.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Graphe de comparabilité parfait}{}
Les graphes de comparabilité sont parfaits.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} $G$ est le graphe de comparabilité de l'ensemble ordonné $(S, \preccurlyeq)$.
\begin{description}
   \item[Chaîne] Une chaîne de $S$ est une suite finie $(s_1, s_2, \ldots, s_p)$ d'éléments distincts de $S$ telle que $s_1 \preccurlyeq s_2\preccurlyeq \cdots \preccurlyeq s_p$.
   $p$ est la longueur de la chaîne.
   \item[Chaîne et clique] Si $(s_1, s_2, \ldots, s_p)$ est une chaîne de $S$ alors la transitivité de la relation d'ordre implique $s_i \preccurlyeq s_j$ pour $i< i$ donc $s_i\sim_G s_j$. Ainsi $\{s_1, s_2, \ldots, s_p\}$ est une clique de $G$.
   \item[Hauteur] La hauteur d'un élément $s\in S$ est la longueur maximale d'une chaîne dont le dernier élément est $s$. On la note $h(s)$.
   \item[Coloration] Si on a $s\preccurlyeq t$ avec $s\ne t$, on considère une chaîne de longueur maximale finissant en $s$ : $(s_1, s_2, \ldots, s_{p-1}, s)$. Alors $t$ n'est pas un élément de cette chaîne en raison de l'antisymétrie donc $(s_1, s_2, \ldots, s_{p-1}, s, t)$ est une chaîne finissant en $t$ donc $h(t) \ge p+1=h(s)+1 > h(s)$.
   Dans le graphe de comparabilité  cela signifie que si $s \sim t$ alors $h(s)< h(t)$ ou $h(t) < h(s)$ ; dans les deux cas $h(s)\ne h(t)$ donc $h$ est une coloration.
   \item[Égalité] Si $k$ est la longueur maximale d'une chaîne alors $h$ est une $k$ coloration d'où $\chi(G)\le k$. De plus cette chaîne maximale définit une $k$-clique donc $\omega(G) \ge k$. 
On a donc $k\le \omega(G)\le \chi(G)\le k$ d'où $\omega(G)\le \chi(G)$.
   \item[Hérédité] Si $G'=G[S']$ est un sous-graphe de $G$ alors $G'$ est de graphe de comparabilité de la relation d'ordre restreinte à $S'$ d'où $\omega(G')\le \chi(G')$.
\end{description}
Ainsi $G$ est un graphe parfait.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Graphes d'intervalles}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Les intervalles considérés ici seront des segments non vides de $\mathbb N$ :

$[a; b] = \bigl\{n\in \mathbb N\ ;\ a \le n\le b\bigr\}$ avec $a \le b$.

D'autres types d'intervalles sont possibles, les résultats restent valides.

Dans cette partie $\mathcal I$ désigne un ensemble fini d'intervalles.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Graphe d'intervalles}{}
Le graphe d'intervalle associé à $\mathcal I$ est le graphe $G$ dont l'ensemble des sommets est $\mathcal I$ et tel que 
$I \sim_G J$ si $I\cap J \ne \emptyset$.
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Graphe d'intervalles parfait}{intervallesParfait}
Les graphes d'intervalles sont parfaits.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
On prouve  $\omega(G)=\chi(G)$ par récurrence sur l'ordre de $G$.

C'est évident pour un graphe à 1 sommet : $\omega(G)=1=\chi(G)$.

On suppose que $\omega(G)=\chi(G)$ pour tout graphe d'intervalles d'ordre $n-1$.

Soit $G=(\mathcal I, A)$ un graphe d'intervalle d'ordre $n$ ; on note $\omega(G)=k$.

\begin{itemize}
   \item On considère l'intervalle $I_0\in \mathcal I$ pour lequel la borne inférieure est maximale, $I_0= [a_0; b_0]$ et, pour tout $I = [a; b]$ appartenant à $\mathcal I$ on a $a\le a_0$.
  
   \item Pour $I\cap I_0\ne \emptyset$ et $c\in I\cap I_0$ on a $a\le a_0 \le c$ avec $a, c\in I$ donc $a_0\in I$ : $a_0\in I\cap I_0$. Inversement si $a_0\in I$ alors $I\cap I_0\ne \emptyset$ : $I\sim  I_0 \iff a_0\in I$.
   
   Ainsi $I_0$ et ses voisins sont les intervalles contenant $a_0$ et deux sommets de $\overline N(I_0)$ contiennent  $a_0$ en commun donc sont adjacents. $\overline N(I_0)$ est une clique, son cardinal est majoré par $\omega(G)$ d'où $\bigl|N(I_0)\bigr|= \bigl|\overline N(I_0)\bigr| - 1\le \omega(G)-1$.
   
   \item Si on pose $\mathcal I'=\mathcal I\setminus \{I_0\}$ alors $G'=G[\mathcal I']$ est un graphe d'intervalles d'ordre $n-1$ donc est parfait par hypothèse de récurrence. $G'$ admet une $\omega(G')$-coloration avec $\omega(G')\le \omega(G)$ donc $G'$ admet une $\omega(G)$-coloration.
  
   \item Les voisins de $I_0$ sont colorés dans $G'$, comme il y en a au plus $\omega(G) - 1$ on peut attribuer à $I_0$ une des $\omega(G)$ couleurs n'appartenant pas à ses voisins. On obtient donc une $\omega(G)$-coloration de $G$.
\end{itemize}

On a ainsi $\omega(G) \ge \chi(G)$ d'où l'égalité.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\textbf{Exemple} 

Pour $I_0=\{1, 2, 3\}$, $I_1=\{0, 1\}$, $I_2=\{5, 6, 7, 8, 9, 10\}$, $I_3=\{4, 5, 6, 7, 8\}$, $I_4=\{3, 4, 5\}$ on a 
$I_0 \preccurlyeq I_2$, $I_0 \preccurlyeq I_3$, $I_1 \preccurlyeq I_2$, $I_1 \preccurlyeq I_3$ et $I_1 \preccurlyeq I_4$, 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\foreach \i in {0, 1, 2, 3, 4} 
  \node[s] (a\i) at ({\i*72}: 2) {$I_\i$};
\draw (a1) --(a0) -- (a4) -- (a3) -- (a2) -- (a4);
\node (0) at (0, 3) {$G_I$};
\begin{scope}[xshift=7cm]
\foreach \i in {0, 1, 2, 3, 4} 
  \node[s] (a\i) at ({\i*72}: 2) {$I_\i$};
\draw (a1) --(a2) -- (a0) -- (a3) -- (a1) -- (a4);
\node (0) at (0, 3) {$G_\preccurlyeq=\overline{G_I}$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Graphe d'intervalle et graphe de comparabilité}{intervallesComp}
Le complémentaire d'un graphe d'intervalles est un graphe de comparabilité.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
$I$ est une famille finie d'intervalles et $G_I=(S, A_I)$ est le graphe d'intervalles associé.

On définit $I_1 \prec I_2$ si tous les éléments de $I_1$ sont strictement inférieurs à ceux de $I_2$ et $I_1 \preccurlyeq I_2$ si $I_1 \prec I_2$ ou $I_1=I_2$. 

On montre aisément que $\preccurlyeq$ est une relation d'ordre.

Pour tous intervalles distincts $I_1$ et $I_2$ on a, de manière exclusive, $I_1 \prec I_2$ ou $I_2 \prec I_1$ ou $I_1\cap I_2=\emptyset$ ainsi le graphe de  comparabilité associé à cette relation d'ordre, $G_\preccurlyeq$, est le complémentaire de $G_I)$.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Complémentaire}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Dans cette partie, on va étudier les graphes parfait et prouver que le complémentaire d'un graphe parfait est parfait, c'est le théorème faible des graphes parfaits. Ce résultat a été conjecturé par C. Berge et prouvé 10 ans plus tard par L. Lov\'{a}sz \cite{lovweak}.
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Théorème  de Lov\'asz}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Le résultat qui suit a été prouvé par L. Lov\'{a}sz \cite{lovChar} 

La démonstration reproduite ici est celle de G.S. Gasparian \cite{gasp} ; elle utilise des outils d'algèbre linéaire. Elle a fait l'objet d'une épreuve orale du concours MPI des ENS, on la trouve page 49 du \href{https://banques-ecoles.fr/cms/wp-content/uploads/2023/10/23_mp_rap_oInfo.pdf}{rapport de ce concours}\footnote{https://banques-ecoles.fr/cms/wp-content/uploads/2023/10/23\_mp\_rap\_oInfo.pdf}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Théorème  de Lov\'asz}{lovasz}
Un graphe $G$ est parfait si et seulement si $\omega(G')\cdot\alpha(G') \ge |S'|$ pour tout sous-graphe $G[S']$.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
\textbf{Condition nécessaire} 

Comme la notion de graphe parfait est héréditaire, il suffit de prouver que $\omega(G)\cdot\alpha(G) \ge |S|$ pour un graphe parfait $G=(S,A)$.

On considère une coloration optimale, elle définit une partition par  stables de $\chi(G)$ parties. Chaque partie est de cardinal $\alpha(G)$ au plus. L'ordre de $G$ est la somme des ordres des parties donc est majorée par $\chi(G)\cdot\alpha(G)$. (C'est l'exercice  \ref{alphaChi}.)
Pour un graphe parfait, $\chi(G)=\omega(G)$ donne bien $|G| \le \omega(G)\cdot\alpha(G)$.

\medskip

\textbf{Condition suffisante} On prouve la contraposée. $G_0$ n'est pas un graphe parfait.

\begin{description}
   \item[Graphe non parfait minimal] Parmi les sous-graphes de $G_0$ (dont $G_0$) on considère un des sous-graphe non parfait d'ordre minimal, $G$. $G=(S, A)$ n'est pas parfait et tous ses sous-graphes sont parfaits. $G$ ne peut pas être de type $E_n$ (il serait alors parfait) donc $S$ n'est pas un stable

   
   On note $n$ l'ordre de $G$, $\alpha=\alpha(G)$, $\omega = \omega(G)$ et $m=1+ \alpha\cdot \omega$.
   

   \item[Pour tout stable $L$, $\omega\bigl(G[S\setminus L\rbrace\bigr)=\omega$] Soit $L$ un stable de $G$.
   
   On a vu $L\ne S$ et $L\ne \emptyset$ par définition donc donc $1\le |S\setminus L| < n$ et $S'=S\setminus L$ est un sous-graphe propre de $G$, c'est un graphe parfait. 
   
   Si $c'$ est une coloration de $G'$ vers $\{0, 1, \ldots, k-1\}$, on la prolonge en une coloration $c$ de $G$ en posant $c(s)=k$ pour $s\in L$. On a bien, lorsque $s\sim_G t$,
   \begin{itemize}
      \item $c(s)=c'(s) \ne c'(t)=c(t)$ pour $s, t \in S'$ car $s \sim_{G'} t$,,
      \item $c(s) =k \ne c'(t)=c(t)$ pour $s\in L$ et $t\in S'$,
      \item $c(s)=c'(s)\ne k=c(t)$ pour $s\in S'$ et $t\in L$,
      \item $s, t\in L$ est impossible pour $s\sim_G t$ car $L$ est un stable.
   \end{itemize}
   Ainsi $G$ admet une $k+1$ coloration. Comme $G'$ est parfait on peut prendre $k=\chi(G')=\omega(G')$ d'où $\chi(G)\le \omega(G')+1$.
  
  $G$ n'est pas parfait donc $\omega < \chi(G)$ ou $\omega \le \chi(G)-1\le \omega(G')$.
  
  De plus on a $\omega(G')\le \omega$ donc $\omega(G')= \omega$
  
   \item[Famille  de stables] $L_0 = \{s_0, s_1, \ldots, s_{\alpha-1}\}$ est un stable de $G$ de cardinal $\alpha$.
   On pose $S_i=S\setminus \{s_i\}$ et $G_i=G[S_i]$.
   
   $\{s_i\}$ est un stable donc $\omega(G_i) = \omega$ or $G_i$ est parfait d'où $G_i$ admet une $\omega$-coloration. On considère alors la décomposition en stables associée, $S_i = L_{i\cdot\omega + 1} \sqcup L_{i\cdot\omega + 2} \sqcup \ldots \sqcup L_{i\cdot\omega + \omega}$.
   
   Pour $i$ variant de 1 à $\alpha$ on définit ainsi $\alpha$ fois $\omega$ stables donc, avec $L_0$, $m$ stables.
   
   \begin{itemize}
      \item Pour $s\in L_0$, on a $s\in S_j$ pour $j\ne i$ donc il existe un unique $k\in\{1, 2, \ldots, \omega\}$ tel que $s\in L_{j\cdot \omega + k}$. $s_i$ n'appartient à aucun des $L_{i\cdot \omega + k}$ mais il appartient à $L_0$.
      \item Pour $s\notin L_0$, on a $s\in S_i$ pour tout $i$ donc il existe un unique $k\in\{1, 2, \ldots, \omega\}$ tel que $s\in L_{i\cdot \omega + k}$ pour chaque $i$.
   \end{itemize}      
   Dans les deux cas $s$ appartient à exactement $\alpha$ stables parmi les $L_k$.

   \item[Famille de cliques] Pour chaque $i$ on a $\omega\bigl(G[S\setminus L_i]\bigr)=\omega$ donc il existe une $\omega$-clique, $C_i$, de $G[S\setminus L_i]$. On a donc $C_i\cup L_i=\emptyset$.
   
   On définit ainsi $m$ cliques de $G$.
   
   Chaque élément de $C_j$ appartient à $\alpha$ stables distincts parmi les $L_i$.
   
   Pour $s, t \in C_i$ on a $s\sim_G t$ donc, si $s\in L_j$ on ne peut pas avoir $t\in L_j$ ; on en déduit que $C_\cap L_j$ contient au plus un sommet
   
   Ainsi les $\omega$ fois $\alpha$ cliques auxquelles appartiennent les $\omega$ sommets de $C_i$ sont distinctes ; ce sont donc touts les stables $L_j$ pour $j\ne i$.
   \item[Matrices d'incidence] On définit les matrices d'incidences $L$ et $C$ à $m$ lignes et $n$ colonnes par $C_{i, j} = \bigl|L_i\cap \{j\}\bigr|$ et $C_{i, j} = \bigl|C_i\cap \{j\}\bigr|$.
   
   Ainsi $L_{i, j}$ vaut 1 ou  0 selon que $j$ appartient ou non à $L_i$, de même pour $C$.
   
   Les propriété $\bigr|L_i\cap C_j\bigr|=1$ pour $i\ne j$ et $L_i\cap C_i=\emptyset$ se traduisent par 
   
   $\displaystyle \sum_{k=1}^n L_{i, k}C_{j, k}=1$ pour $i\ne j$ et $\displaystyle \sum_{k=1}^n L_{i, k}C_{i, k}=0$.
   
   La matrice carrée $L\cdot C^T$, d'ordre $m$, a tous ses termes valant 1 sauf sur la diagonale où ils valent 0. C'est donc la matrice $U_m - I_m$ où $I_m$ est la matrice identité d'ordre $m$ et $U_m$ est la matrice carrée d'ordre $m$ dont tous les éléments valent 1. 
   
   $U_m - I_m$ est inversible d'inverse $\frac 1{m-1}U_m-I_m$ car $U_m^2=m\cdot U_m$. 
   
   Ainsi $L\cdot C^T$ est de rang $m$ donc $L$ et $m$ sont de rang $m$ au moins.
   
   On a donc $m \le \text{rg}(L)\le \min(m, n)$ d'où $m \le n$ c'est-à-dire $\alpha\cdot \omega + 1\le n$.
\end{description}
 
Ainsi un graphe non parfait admet un sous-graphe $G$ d'ordre $n$ tel que $\alpha(G)\cdot \omega(G) <n $
La contraposée est la réciproque du théorème.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Théorème (faible) des graphes parfaits}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Théorème des graphes parfaits}{}
Si $G$ est parfait alors $\overline G$ est parfait.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo}
Soit $G=(S, A)$ parfait. 

Si $H'$ est un sous-graphe de $\overline G$ alors il existe $S'\subset S$ tel que $H'=\bigl(\overline G\bigr)[S']=\overline {G[S']}$. 

Si on note $H=G[S']$ alors $H$ est un sous-graphe de $G$ donc parfait et 

$\alpha(H)\cdot \omega(H) \ge |H|$.

 D'après le théorème \ref{thm:cliquesStablesComp}, on a  $\omega(H')\cdot\alpha(H') = \alpha(H)\cdot \omega(H) \ge |H|= |H'|$.

L'inégalité est vraie pour tout sous-graphe de $\overline G$ donc  $\overline G$ est parfait.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
On peut donc caractériser les graphes parfaits avec les autre entiers caractéristiques.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{carac}{Parfaits et $\alpha = \theta$}{}
Un graphe $G$ est parfait si et seulement si $\alpha(G)$, la taille maximale d'un stable, est égal à $\theta(G)$, le cardinal minimal d'un recouvrement par cliques.
\end{carac}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} On a $\alpha(G)= \omega\bigl(\overline G\bigr)$ et $\theta(G)= \chi\bigl(\overline G\bigr)$ donc 

$\alpha(G) =\theta(G) \iff \omega\bigl(\overline G\bigr)= \chi\bigl(\overline G\bigr)
\iff \overline G$ est parfait. D'après le théorème des graphes parfaits, $\alpha(G) =\theta(G)$ équivaut à $G$ est parfait.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Théorème fort des graphes parfaits}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
On a vu que $\omega(C_n) =2$ et $\chi(C_n)=3$ pour $n$ impair.

Si un graphe admet un sous-graphe de type $C_n$ avec $n$ impair, il n'est pas parfait

Si $\overline G$ admet un sous-graphe de type $C_n$ avec $n$ impair, il n'est pas parfait, donc $G$ n'est pas parfait et la condition peut s'écrire si $G$ contient un sous-graphe dont le complémentaire est de type $C_n$, il n'est pas parfait.

Ces deux conditions sont en fait nécessaires. Ce résultat, conjecturé par C. Berge en 1960 à été prouvé en 2003. Sa démonstration \cite{strong} est trop longue pour ce document, elle fait 170 pages. Une présentation de celle-ci a fait l'objet de l'exposé 957 au séminaire Bourbaki \cite{bourbaki}.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Théorème fort des graphes parfaits}{}
$G$ est parfait si et seulement si ni $G$ ni $\overline G$ ne contiennent un sous-graphe de type $C_p$ avec $p$ impair et $p> 3$.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Graphes non parfaits}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
On va, dans cette partie, montrer qu'on peut trouver des graphes $G$ tels que $\omega(G)$ et $\chi(G)$ sont quelconques avec la condition $\omega(G) \le \chi(G)$.  Ils indiquent que l'égalité demandée pour les graphes parfaits est une contrainte réelle.

L'idée de J. Mycielski, dans \cite{my1955} est la construction d'un graphe $G^*$ à partir d'un graphe $G$ en contrôlant $\omega$ et $\chi$.

Si $G=(S,A)$ est un graphe d'ordre $n$, on suppose que $S=\{0, 1, \ldots, n-1\}$.

Le Mycielskien de $G$ est le graphe $G^*=(S^*, A^*)$ d'ordre $2n +1$ avec 

$S^*=\{0, 1, \ldots , 2n-1, 2n\}$ et $A^*$ contenant uniquementles arêtes suivantes
\begin{itemize}
   \item pour $\{i, j\}\in A$, $\{i, j\}$, $\{i, j+n\}$ et $\{i+n, j\}$ sont des arêtes de $G^*$,
   \item $\{i+n,2n\}$ est une arête pour tout $i\in S$.
\end{itemize}


On a $A^*\cap \pp(S)=A$.

Si on note $T=\{n, n+1, \ldots, 2n-1\}$, il n'y a pas d'arête entre 2 éléments de $T$. 
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection*{Exemple}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\foreach \i in {0, 1, 2, 3} 
  \node[s] (s\i) at ({\i*90+45}: 3) {$\i$};
\draw (s0) --(s1) -- (s2) -- (s3) -- (s0);
\node (0) at (0, 3) {$G$};
\begin{scope}[xshift=7cm]
\node[s] (v) at (0,0) {$8$};
\foreach \i/\j in {0/4, 1/5, 2/6, 3/7} 
  {\node[s] (t\i) at ({\i*90+45}: 3) {$\i$};
   \node[s] (u\i) at ({\i*90+45}: 1.5) {$\j$};
   \draw (v) -- (u\i);};
\foreach \i/\j in {0/1, 1/2, 2/3, 3/0} 
  \draw (u\i) -- (t\j) -- (t\i) -- (u\j);
\node (0) at (0, 3) {$G^*$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}%[][]
Prouver que $\omega(G^*)=\omega(G)$ si $G$ n'est pas de type $E_n$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
On note $\omega=\omega(G)$. Si $G$ n'est pas de type $E_n$  alors $\omega\ge 2$. 

Une $\omega$-clique de $G$, $C$, est aussi une clique de $G^*$ par construction des arêtes. On a donc $\omega(G^*)\ge \omega$.

On suppose $G^*$ admet une $k$-clique, $C^*$, avec $k\ge 3$.
\begin{itemize}
   \item $C^*$ ne peut pas contenir 2 éléments de $T$ car il n'y a pas d'arête entre eux.
   \item $C^*$ ne peut pas contenir $2n$ car il devrait avoir deux voisins (au moins) dans $T$ et on a vu que ce n'est pas possible.
   \item $C^*$ contient au plus un élément de $T$, les autres sont dans $S$.
   \item Si $C^* \subset S$ alors $C^*$ est aussi une $k$-clique de $G$ donc $k\le \omega$.
   \item Si $C^*=C'\cup\{i+n\}$ avec $C'\subset S$ et $i\in S$ alors $i\notin C'$ car on ne peut pas avoir $i\sim_{G^*} i+n$. De plus on a  $k\sim_{G^*} i+n$ donc $k\sim_{G^*} i$ pour tout $k$ dans $C'$. On en déduit que $C=C'\cup\{i\}$ est aussi une $k$-clique de $G^*$ et on est ramené au cas précédent : $k\le \omega$.
\end{itemize}

Ainsi $k\le \omega$ pour tout $k$ tel qu'il existe une $k$-clique de $G^*$ car cela est vérifié aussi pour $k=1$ ou $k=2$ donc
$\omega(G^*)\le \omega$. On en déduit $\omega(G^*)= \omega$
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
Si $c$ est une $p$-coloration de $G$ à valeurs dans $\{0, 1, \ldots, p-1\}$, on définit une fonction de $S^*$ vers $\{0, 1, \ldots, p\}$ par $c^*(i)= c^*(i+n) = c(i)$ pour tout $i$ et $c^*(2n) = p$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}%[][]
Prouver que $c^*$ est une coloration de $G^*$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
Pour $i\sim_G j$ on a $c(i)\ne c(j)$ donc $c^*(i)=c(i)\ne c(j) = c^*(j)$, 

$c^*(i)=c(i)\ne c(j) = c^*(j+n)$ et $c^*(i+n)=c(i)\ne c(j) = c^*(j)$.

De plus, pour $i\in S$, $c^*(i+n)=c(i) < p = c^*(2n)$.

On a ainsi $c^*(k) \ne  c^*(l)$ pour tous $k, l\in S^*$.

 $c^*$ est une $(p+1)$-coloration de $G^*$
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
En choisissant une $p=\chi(G)$ on a ainsi construit une $\bigl(\chi(G)+1\bigr)$-coloration de $G^*$ ; on en déduit  $\chi(G^*) \le \chi(G)+1$.


\medskip

Si $c^*$ est une $p$-coloration de $G^*$, on définit une fonction sur $S$ par 

$c(i)= c^*(i)$ si $c^*(i) \ne c^*(2n)$ et $c(i)= c^*(i+n)$ sinon.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}%[][]
Prouver que $c$ est une $(p-1)$--coloration de $G$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
Comme $i+n$ est voisin de $2n$ pour $i\in S$, on a $c^*(i+n)\ne c^*(2n)$, on note $k=c^*(2n)$. 
Ainsi, si $c^*(i) =k$ alors $c(i)=c^(i+n) \ne k$ ; on a $c(i)\ne k$ pour tout $i\in S$ donc $c$ ne peut prendre que $p-1$ valeurs.

On suppose que $i$ et $j$ sont voisins dans $G$.
\begin{itemize}
   \item Si $c^*(i)\ne k$ et $c^*(j)\ne k$ alors, comme on a $i\sim_{G^*} j$, 
   
   $c(i) = c^*(i)\ne c^*(j) = c(j)$,
   \item Si $c^*(i)\ne k$ et $c^*(j) = k$ alors, comme on a $i\sim_{G^*} j+n$, 
   
   $c(i) = c^*(i)\ne c^*(j+n) = c(j)$,
   \item Si $c^*(i)= k$ et $c^*(j) \ne k$ alors, comme on a $i+n\sim_{G^*} j$, 
   
   $c(i) = c^*(i+n)\ne c^*(j) = c(j)$,
   \item Si $c^*(i)= k$ et $c^*(j) = k$ est impossible car on a $i\sim_{G^*} j$.
\end{itemize}

Ainsi $c(i)\ne c(j)$ pour toute arête $\{i, j\}$ de $G$, $c$ est bien une coloration. 

Elle ne peut prendre que $p-1$ valeurs, c'est une $(p-1)$ coloration.
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
En choisissant une $p=\chi(G^*)$ on a ainsi construit une $\bigl(\chi(G^*)-1\bigr)$-coloration de $G$ ; on en déduit  $\chi(G^*)-1 \ge \chi(G)$.

Ces résultats prouvent le théorème suivant
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Propriétés du Mycielskien}{}
Si $G^*$ est le Mycielskien de $G$ alors $\omega(G^*)=\omega(G)$ et $\chi(G^*)=\chi(G)+1$.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------

On définit $M_{n, n}$ comme le graphe de type $K_n$ dont l'ensemble des sommets est $\{0, 1, \ldots, n-1\}$ et, par récurrence, $M_{n, p+1}= \bigl(M_{n, p}\bigr)^*$ pour $p\ge n$.

Le résultat ci-dessus montre que $\omega\bigl(M_{n,p}\bigr)=n$ et $\chi\bigl(M_{n,p}\bigr)=p$ : tous les couples $(n, p)$ avec $n\le p$ sont possibles pour $\bigl(\omega(G), \chi(G)\bigr)$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection*{Exemples}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[s] (0) at (0, 0) {0};
\node[s] (1) at (2, 0) {1};
\node[s] (2) at (0, 2) {2};
\node[s] (3) at (2, 2) {3};
\node[s] (4) at (1, 3.4) {4};
\draw (0) --(1) -- (2) -- (4) -- (3) -- (0);
\node (m) at (1, 5.5) {$M_{2, 3}$};
\begin{scope}[xshift=6cm, yshift = 1.5cm]
\node[s] (c) at (0, 0) {$\scriptstyle{10}$};
\foreach \a/\i/\j in {0/0/5, 1/1/6, 2/2/7, 3/4/9, 4/3/8} 
  {\node[s] (a\a) at ({\a*72 + 18}: 2.6) {\i};
   \node[s] (b\a) at ({\a*72 + 18}: 1.2) {\j};
   \draw (c) --(b\a);}
\draw (a0) --(a1) -- (a2) -- (a3) -- (a4) -- (a0);
\draw (a0) --(b1) -- (a2) -- (b3) -- (a4) -- (b0) --(a1) -- (b2) -- (a3) -- (b4) -- (a0);
\node (m) at (0, 4) {$M_{2, 4}$};
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=12cm, yshift = 1.5cm]
\node[s] (c) at (0, 0) {6};
\foreach \i/\j in {0/3, 1/4, 2/5} 
  {\node[s] (a\i) at ({\i*120 + 90}: 2) {\i};
   \node[s] (b\i) at ({\i*120 - 90}: 2) {\j};
   \draw (c) --(b\i);}
\draw (a0) --(a1) -- (a2) -- (a0) -- (b2) -- (a1) -- (b0) -- (a2) -- (b1) -- (a0);
\node (m) at (0, 4) {$M_{3, 4}$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}%[][]
Quel est l'ordre de $M_{n, p}$ ?
%-------------------------------------------------------------------------------
\reponse
%-------------------------------------------------------------------------------
L'ordre de $M_{n, n}$ est $n$.

Si on note $u_k$ l'ordre de $M_{n, n+k}$ on a $u_0=n$ et $u_{k+1} = 2\cdot u_k +1$ donc 

$u_{k+1} +1 = 2\cdot (u_k +1)$ puis $u_k+1 = 2^k\cdot(u_0 +1$ : $u_k =2^k\cdot (n+1) -1$, $M_{n, p} = (n+1)\cdot 2^{p-n} - 1$.
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------


%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
